<中國人的母語>1949第一屆政協 各省代表發言需請人翻譯 有委員普通話詞不達意 干脆說英文

1949年的新政協，擔負著國家最高權力機構的職能（當時還沒有人民代表大會），由這個大會選舉國家最高級別的領導人，制定有憲法地位的《共同綱領》，是最為嚴肅而正式的政治場合。但大會承認很多人講不好“國語”這個既成事實，沒有“強人所難”。在宋慶齡以外，還有很多政協委員都講的是家鄉話，請人翻譯。據宋雲彬日記，民革中央常委譚平山發言，講“一口廣東話”，華僑代表陳嘉庚“說的是土話，必須翻譯”（同上，第164、166頁）。

《牛康上海話讀本》有如下一段：“據說，當年宋慶齡與廖承志私下交談講的是英語，因為宋慶齡說帶有浦東川沙口音的上海話，廖承志說的是廣東話，而他們的‘國語’（即後來的普通話）又說得結結巴巴，詞不達意，所以干脆就用英語來交談了，他們講英語很流利，雙方都能聽懂。”（第175頁）。這個傳聞，可從宋任窮的回憶得到證實。1981年5月15日，在宋慶齡病重之際，廖承志受命到宋慶齡病床前傳達中央關於接受她為共產黨員的決定，廖承志“先用漢語講一遍，後用英語又講了一遍，傳達了政治局會議的決定……”（《宋任窮回憶錄》第508頁）

“國母”不會講“國語”，聽起來似乎很荒謬，但卻是鐵的事實。中國地域廣闊，地方文化、語言差異很大，民國時期“國語”（以及共和國前期的普通話）一點並不普及，操“國語”的人也普遍帶有一定的地方口音，並不“標准”。如今的歷史題材的影視劇中，歷史人物一開口就是標准的普通話（毛、蔣似乎是默認的例外），這種做法可能是出於“推廣普通話”的目的，卻與歷史事實不符。

粵語曾經在同盟會、國民黨中擁有特殊地位，是另一個無法否認的歷史事實。

孫中山創立興中會、同盟會、中華革命黨、國民黨，以海外華僑為主要籌款來源，早年追隨他的高級干部裡面，廣東人占了最大比例，隨手舉些例子：陸皓東、鄭士良、陳少白、馮自由、王寵惠、胡漢民、汪精衛、陳璧君、朱執信、廖仲愷、何香凝、古應芬、許崇智、鄒魯、鄧澤如、李福林等等。這些人多數是講粵語的廣府人，個別是會講粵語的客家人。孫中山自1917年起，三次開府廣州，在此過程中湧現了大批廣東、廣西干部，如譚平山、陳公博、鄧演達、李濟深、陳銘樞、蔣光鼐、蔡廷鍇、張發奎、陳濟棠等，這些人也習慣操粵語。

即使是湖南人黃興，出於在南洋、香港、廣州活動的需要，也學了一些簡單的粵語。越南河口起義時，黃興乘火車遇到法警查問，“興操粵語答之，而語音不類”。黃興講的粵語不夠地道，引起法警懷疑而將其扣押，被遞解出境，對河口起義失敗有重大影響。鄒魯感嘆：“克強此舉實與革命軍成敗關系甚巨。”（鄒魯：《中國國民黨史稿》，“民國叢書”影印本，第746頁）

1924—1927年間，國民黨中央在廣州召開會議，習慣上是雙語並用，國語發言譯為粵語，粵語發言則翻譯成官話。1924年1月21日，國民黨第一次全國代表大會討論對大會宣言稿進行修正，由戴季陶用國語、胡漢民用粵語，依次將修正案全體朗讀報告（1924年1月29日《申報》）。

1925年7月1日，國民政府舉行成立典禮，黨代表胡漢民用“國語”致詞後，國民政府主席汪兆銘則用廣東話演講。（1925年7月2日《廣州民國日報》）

1926年1月，國民黨召開第二次全國代表大會，報告及討論廖仲愷被刺案，當何香凝用“國語”發言後，七十號代表李國瑞即提出：“請托一位同志翻譯為廣東話。”（《中華民國史檔案資料彙編》第四輯第1冊，第284頁）

1926年7月9日，在廣州東較場舉行隆重的北伐誓師大會，由譚延闿代表國民政府向總司令蔣介石授印，吳稚暉代表國民黨中央向蔣介石授旗。蔣介石發表就職演說，由總政治部主任鄧演達翻譯成粵語。（楊資元等：《鄧演達》，廣東人民出版社2008年，第397頁）

點解民國高層人物英文好似仲勁過而家

個班真正知識分子 唔好同老共比啦 創黨到依家有幾多個真係比得上，唔好話做過啲乜啦 淨講底蘊內涵都差好遠

以前啲廣東話使用者都幾撚寸

而家

根本 中國 = 十幾個小國

蔣介石 Chiang Kai Shek

係咪以前嘅粵拼嚟？

羅馬拼音
南京：Nanking
上海：Shanghai
汕頭：Swatau
福建：Fukien